\chapter*{Úvod}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Úvod}

% Projekt Integrace do průmyslu 4.0 se zaměřuje na monitoring strojů ve firmách. 

Cílem práce je navrhnout ucelený systém monitorující chod 
\fxnote[author=JPA]{\textcolor{mygreen}{Jakých stojů? Co takhle přidat "střádacích" nebo něco v tomto stylu?}} strojů ve firmě a přizpůsobit ho co možná nejlépe potřebám firmy.

S nápadem vytvořit takovýto systém přišel můj děda, zakladatel firmy na výrobu ponožek.
Jeho snem vždy bylo mít takový systém, který by částečně zastal monotónní lidskou práci a nahradil ji efektivní automatizací.

Můj systém jsem tedy navrhoval na míru pro rodinou firmu na pletení ponožek, ve které je okolo 25 pletacích strojů. 
Tento systém je schopen v reálném čase zaznamenávat a následně odesílat naměřená data ze strojů na server. 
Pro uživatele pak systém nabízí moderní webové stránky, kde si může naměřená data přehledně zobrazit a analyzovat.

Podle pletacích strojů na kterých tento systém běží jsem projekt pojmenoval Pletačka IoT. 
Systém se skládá ze tří částí, senzorová část, která je připojená k pletacímu stroji a odesílá data.
Dále pak server, který veškerá data zpracovává a zobrazuje je uživateli.
Poslední částí je podpůrný server, který se stará o aktualizaci a o kontrolu správného chodu senzorů.\newline

% Ve své práci jsem se prvotně zaměřil na zhodnocení situace a návrhu virtuálního systému. 
% Podrobnější informace o využitelnosti a návrhu systému naleznete v kapitole 1.


Při vytváření tohoto projektu jsem si dal za cíl
\begin{itemize}
    \item projekt s otevřeným zdrojovým kódem
    \item cenová dostupnost
    \item jednoduché přidání senzorů
    \item přehledné uživatelské rozhraní
\end{itemize}

\newpage
